\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{kpfonts}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{icomma}

\usepackage[bookmarks=false,colorlinks,linkcolor=blue,pdfusetitle]{hyperref}

\pdfminorversion 7
\pdfobjcompresslevel 3

\usepackage{tabularx}

\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usepackage{tkz-tab}
\usetkzobj{all}
\usepackage[top=1.7cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}

\usepackage{sectsty}

\usepackage{lastpage}

\usepackage{marginnote}

\usepackage{wrapfig}


\count1=\year \count2=\year
\ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi
\pagestyle{fancy}
\cfoot{\textsl{\footnotesize{Année \number\count1/\number\count2}}}
\lfoot{\textsl{\footnotesize{Lycée \textsc{Jean-Baptiste de la Salle}}}}
\rfoot{\footnotesize{Page \thepage/ \pageref{LastPage}}}
\rhead{}
\lhead{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\usepackage[autolanguage]{numprint}
\newcommand{\np}{\numprint}

\makeatletter

\newcommand{\ligne}[1]{%
  \begin{tikzpicture}[yscale=0.8]
    \draw[white] (0,#1+0.8) -- (15,#1+0.8) ;
    \foreach \i in {1,...,#1}
    { \draw[dotted] (0,\i) -- (\linewidth,\i) ; }
    \draw[white] (0,0.6) -- (15,0.6) ;
  \end{tikzpicture}%
}

\renewcommand{\maketitle}%
{\framebox{%
    \begin{minipage}{1.0\linewidth}%
      \begin{center}%
        \Large \@title \\
         \@author \\%
        \@date%
      \end{center}%
    \end{minipage}}%
  \normalsize%
  %\vspace{1cm}%
}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Vecteur}{\overrightarrow}
\newcommand{\norme}[1]{\lVert #1 \rVert}
\newcommand{\vabs}[1]{\lvert #1 \rvert}

\makeatother

\theoremstyle{break}
\newtheorem{definition}{Définition}
\newtheorem{propriete}{Propriété}
\newtheorem{propdef}{Propriété - Définition}
\newtheorem{demonstration}{\textsf{\textsc{\small{Démonstration}}}}
\newtheorem{exemple}{\textsf{\textsc{\small{Exemple}}}}
\theoremstyle{plain}
\theorembodyfont{\normalfont}
\newtheorem{exercice}{Exercice}
\theoremstyle{nonumberplain}
\newtheorem{remarque}{Remarque}
\newtheorem{probleme}{Problème}
\newtheorem{proof}{Preuve}
\newtheorem{theoreme}{Théorème}

% Mise en forme des labels dans les énumérations
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii)}}
\renewcommand{\theenumi}{\alph{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\arabic{enumii}}

\renewcommand{\FrenchLabelItem}{\textbullet}

%Titres
\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{%
\thesection~\alph{subsection}}
\sectionfont{\color{blue}{}}
\subsectionfont{\color{violet}{}}

\newcommand{\rep}[1]{\textcolor{blue}{#1}}

\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\itemsep}{7pt}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}

\everymath{\displaystyle\everymath{}}
\title{Trigonométrie}
\author{1\up{ère}S}
\date{}

\begin{document}

\maketitle\\


\section{Définition d'un angle orienté et de sa mesure}
  \begin{definition}[Angle, mesure de l'angle en radian]
 Dans un plan, un \emph{angle} de sommet $O$ est l'ensemble des points du plan d\'elimit\'e par deux demi-droites de m\^eme sommet $O$.\\ La \emph{mesure} de cet angle, en radian, est la longueur de l'arc de cercle de centre $O$ et de rayon 1 intercept\'e par cet angle.
\end{definition}

\begin{exemple}\hfill
  Calculer les nombres $x$, $y$ et $z$ dans le tableau suivant de  conversion entre degrés et radians.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{2.3}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
\hline 
Mesure en degré  &   0  & 30  & $y$  &   150  &   180 \\
 \hline
Mesure en radian  &  0  &  $x$  & $\dfrac{\pi{}}{2}$ & $z$  & $\pi{}$  \\  \hline
  \end{tabular}
\end{center}
  
  \ligne[5]
  \end{exemple}
  
\begin{definition}[Orientation du plan]
On utilisera le vocabulaire suivant :
\begin{itemize}
	\item \emph{Orienter un cercle}, c'est choisir un sens de parcours sur ce cercle appel\'e \emph{sens direct} (ou positif). L'autre sens est appel\'e \emph{sens indirect} (n\'egatif ou r\'etrograde).
	\item \emph{Orienter le plan}, c'est orienter tous les cercles du plan dans le même sens. L'usage est de choisir pour sens direct le sens contraire des aiguilles d'une montre (appel\'e aussi \emph{sens trigonom\'etrique}).
	
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Cercle trigonométrique]
 Dans le plan munis d'un repère $(0;\vec{i};\vec{j})$ on appelle \textcolor{red}{ \emph{cercle trigonométrique}} le cercle de centre $O$ et de rayon $1$. \`{A} tout réel $x$, on associe un point $M$ du cercle de la manière suivante :\\
$\bullet$~si $x\geq 0$, on parcourt à  partir du point $I$ une distance $x$ sur le cercle trigonométrique dans le sens inverse des aiguilles d'une montre (sens positif, trigonométrique)\\
$\bullet$~si $x<0$, on parcourt à  partir du point $I$ une distance de $-x$ sur le cercle trigonométrique dans le sens des aiguilles d'une montre (sens négatif, inverse du sens trigonométrique)
\end{definition}
\begin{remarque}
Quand le plan est orient\'e les mesures des angles, qu'elles soient en degr\'e ou en radian, sont positives quand l'angle est dans le sens direct, n\'egatives quand l'angle est dans le sens indirect.\\
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) node{$\bullet$}node[below]{$O$} --(2,0)node{$\bullet$}node[below]{$A$};
\draw (0,0)--(45:2)node{$\bullet$}node[below]{$B$};
\draw[-stealth]  (4,0)  arc(0:45:4) node[midway , right]{$+$};
\end{tikzpicture}
Ainsi, sur le sch\'ema ci-contre, $\widehat{AOB}=\frac{\pi}{4}$ alors que $\widehat{BOA}=-\frac{\pi}{4}$.
\end{remarque}
\begin{exemple} \hfill

\begin{multicols}{2}
\begin{tikzpicture}[scale=4]
\draw (0,0) arc (0:360:1);
\draw (-1,0) node{$\bullet$} node[below]{$O$};
\draw[-stealth] (-1,0)--(0,0) node[right]{$x$};
\draw[-stealth] (-1,0)--(-1,1) node[left]{$y$};
\draw[dashed, gray, xstep=0.1, ystep=0.1] (-2,-1)grid(0,1);
\end{tikzpicture}

Placer sur le cercle les points associés aux réels suivants : 
\[\frac\pi 2,~ 0,~ 2\pi,~ \pi,~ -\frac\pi 4,~ \frac{3\pi} 4,~ \frac\pi 3,~-\frac {5\pi} 6\]
Quel est l'ensemble des réels dont le point associé est le même que celui qu'on associe à  $\frac\pi 4$ ?\\
\ligne[5]
\end{multicols}

\end{exemple}
\section{Angle orienté de vecteurs}
\begin{definition}[Angle orient\'e de vecteurs unitaires]
Soient $\vec{u}$ et $\vec{v}$ deux vecteurs du plan orient\'e tels que $\|\vec{u}\|=\|\vec{v}\|=1$. On dit que ces vecteurs sont \emph{unitaires} et on appelle \emph{angle orient\'e}, not\'e $\left(\vec{u}\,;\,\vec{v}\right)$, le couple de ces deux vecteurs.
\end{definition}
\begin{definition}[Mesures d'un angle orient\'e de vecteurs unitaires]
Soient $\vec{u}$ et $\vec{v}$ deux vecteurs du plan orient\'e tels que $\|\vec{u}\|=\|\vec{v}\|=1$ et $0$, $A$ et $B$\\ tels que $\vec{u}=\Vecteur{OA}$ et $\vec{v}=\Vecteur{OB}$.\\
Une \emph{mesure} de l'angle orient\'e $\left(\vec{u}\,;\,\vec{v}\right)$, en radian, est une mesure de l'arc orient\'e associ\'e $\overset{\curvearrowright}{AB}$ du cercle trigonom\'etrique de centre $O$.
\end{definition}
\begin{propriete}
Un \textcolor{red}{angle  orienté} est la donnée d'un couple de vecteurs non nuls $(\vec u;\vec v)$. (l'ordre est important). On considère le point $A$ image de $O$ par la translation de vecteur unitaire $\frac 1{||\vec u||}\vec u$ et le point $B$ image de $O$ par la translation de vecteur 
 $\frac 1{||\vec v||}\vec v$.\\
  Soit $l$ la longueur de l'arc $\wideparen{AOB}$ (celui des deux arcs définis par $A$ et $B$ qui est parcouru dans le sens trigonométrique).\\
L'ensemble des mesures de $(\vec {u};\vec {v})$ est $\{\ell+2k\pi,~k\in \Z\}$.\\
On confond la notation de l'angle et de l'une de ses mesures : \[(\vec u;\vec v)=\ell\mod 2\pi=\ell+2k\pi \text{ où } k\in\Z\] 
Parmi les mesures d'un angle, on appelle \textcolor{red}{mesure principale} celle qui appartient à  l'intervalle $]-\pi;\pi]$.
\end{propriete}


  Méthode pour obtenir la mesure principale :
  \begin{itemize}
  \item soit la mesure de l'angle est dans l'intervalle     $\left]-\pi{}\ ;\ \pi{}\right]$, c'est alors la mesure principale ;

  \item soit la mesure de l'angle est strictement supérieure à    $\pi{}$.  On retranche $2\pi$, plusieurs fois si nécessaire,
    jusqu'à obtenir une mesure dans $\left]-\pi{}\ ;\ \pi{}\right]$;

  \item soit la mesure de l'angle est inférieure ou égale à    $\pi{}$. On ajoute $2\pi$, plusieurs fois si nécessaire, jusqu'à
    obtenir une mesure dans $\left]-\pi{}\ ;\ \pi{}\right]$.
  \end{itemize}
  \begin{exemple}    \hfill

   $\left(\vec{u};\vec{v}\right)=\dfrac{29\pi{}}{6}$.  
  Quelle est la mesure principale de l'angle  orienté~$\left(\vec{u},\vec{v}\right)$?

  \ligne[11]
\end{exemple}
\begin{propriete}
 Soient $\vec u$, $\vec v$ et $\vec w$ trois vecteurs non nuls. Alors :
\begin{enumerate}
\item $\vec u$ et $\vec v$ sont colinéaires et de même sens $\Leftrightarrow (\vec u;\vec v)=0\mod2\pi$.
\item $\vec u$ et $\vec v$ sont colinéaires et de sens contraire  $\Leftrightarrow (\vec u;\vec v)=\pi\mod2\pi$.
\item $\vec u$ et $\vec v$ sont colinéaires  $\Leftrightarrow (\vec u;\vec v)=0$ ou $\pi\mod2\pi \Leftrightarrow (\vec u;\vec v)=0\mod\pi$.
\item Relation de Chasles : $(\vec u;\vec v)+(\vec v;\vec w)=(\vec u;\vec w)\mod2\pi$.
\item $(\vec v;\vec u)=-(\vec u;\vec v)\mod2\pi$.
\item $(-\vec u;\vec v)=(\vec u;\vec v)+\pi\mod2\pi$.
\item $(-\vec u;-\vec v)=(\vec u;\vec v)\mod2\pi$.
\item $(\lambda \vec  u;\lambda' \vec v)=(\vec u;\vec v)\mod2\pi$, si $\lambda,\lambda'\in\R-\{0\}$ sont de même signe.
\item $(\lambda \vec  u;\lambda' \vec v)=(\vec u;\vec v)+\pi\mod2\pi$, si $\lambda,\lambda'\in\R-\{0\}$ sont de signes contraires
\end{enumerate}
\end{propriete}
\begin{proof}\hfill
\begin{enumerate}
\item  $\vec u$ et $\vec v$ sont colinéaires et de même sens $\Leftrightarrow$ les vecteurs unitaires qui leurs sont associés sont égaux (colinéaires, de même sens, et de même norme 1)  $\Leftrightarrow (\vec u,\vec v)=0\mod2\pi$.
\item  $\vec u$ et $\vec v$ sont colinéaires et de sens contraires $\Leftrightarrow$ les vecteurs unitaires qui leurs sont associés sont opposés (colinéaires, de  sens contraires, et de même norme 1)  $\Leftrightarrow (\vec u,\vec v)=\pi\mod2\pi$.
\item La première équivalence reprend les deux précédentes. On note que $(\vec u;\vec v)=0$ ou $\pi\mod2\pi$ signifie $(\vec u;\vec v)=2k\pi$ ou $(1+2k)\pi$ où $k\in\mathbb Z$, donc simplement  $(\vec u;\vec v)=k\pi=0\mod\pi$.
\item admise
\item $(\vec v;\vec u)+(\vec u;\vec v)=(\vec v;\vec v)=0\mod2\pi$. Donc  $(\vec v;\vec u)=-(\vec u;\vec v)=0\mod2\pi$
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{definition}[Orthogonalit\'e]
Soit $\vec{u}$ et $\vec{v}$ deux vecteurs non nuls du plan orient\'e.\\
 Dire que $\vec{u}$ et $\vec{v}$ sont \textcolor{red}{orthogonaux} revient \`a dire que la mesure principale de $(\vec{u}\,;\,\vec{v})$ est
$\frac{\pi}{2}$ (angle droit direct) ou $-\frac{\pi}{2}$ (angle droit indirect).
\[\vec{u} \text{ et } \vec{v} \text{ orthogonaux } \Leftrightarrow  \left(\vec{u}\,;\,\vec{v}\right) = \frac{\pi}{2} + k\times \pi \text{ o\`u } k\in\Z \Leftrightarrow \left(\vec{u}\,;\,\vec{v}\right) \Leftrightarrow \frac{\pi}{2} [\pi]\]
\end{definition}
\begin{definition}[Rep\`ere orthonormal direct ou indirect]
Soit $(O;\vec i ;\vec j)$ un rep\`ere du plan. On dit que $(O;\vec i ;\vec j)$ est :
\vspace{-1em}\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
	\item \textcolor{red}{direct} si $(\vec{\imath}\,;\,\vec{\jmath})\equiv\frac{\pi}{2}[2\pi]$ ;
	\item \textcolor{red}{indirect} si $(\vec{\imath}\,;\,\vec{\jmath})\equiv-\frac{\pi}{2}[2\pi]$.
\end{itemize}
\end{multicols}\vspace{-1em}
\end{definition}
\begin{propriete}
Soient un vecteur non nul $\vec{u}$ du plan orient\'e et $k \in \R^*$.
\vspace{-1em}\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
	\item $(\vec{u}\,;\,\vec{u})\equiv 0 [2\pi]$.
	\item $(\vec{u}\,;\,-\vec{u})\equiv \pi[2\pi]$.
	 \item Si $k > 0$ alors $(\vec{u}\,;\,k\vec{u})\Leftrightarrow 0 [2\pi]$.
	\item Si $k < 0$ alors $(\vec{u}\,;\,k\vec{u})\Leftrightarrow \pi[2\pi]$. 
\end{itemize}\end{multicols}\vspace{-1em}
\end{propriete}
\begin{exemple}
 On considère les points $A$~, $B$, $C$, $D$ et $E$, respectivement   point-images des nombres suivants : \\
  $\dfrac{\pi{}}{4}$, $\dfrac{2\pi{}}{3}$, $\dfrac{5\pi{}}{6}$,  $-\dfrac{3\pi{}}{4}$ et $-\dfrac{\pi{}}{4}$.\\
  Donner une mesure des angles orientés suivants :

  \begin{enumerate}
    \item $\left(\Vecteur{OI};\Vecteur{OA}\right)$ \dotfill
  \item $\left(\Vecteur{OA};\Vecteur{OB}\right)$\dotfill
  \item $\left(\Vecteur{OC};\Vecteur{OA}\right)$\dotfill
  \item $\left(\Vecteur{OD};\Vecteur{OB}\right)$\dotfill
  \item $\left(\Vecteur{OC};\Vecteur{OE}\right)$\dotfill
  \item $\left(\Vecteur{OE};\Vecteur{OD}\right)$\dotfill
  \end{enumerate}

\end{exemple}
\section{Cosinus et sinus d'un angle orienté}
\begin{definition}[Cosinus et sinus d'un angle orienté]
\`{A} un angle orienté $(\vec u;\vec v)$ on associe le point $M$ du cercle trigonométrique correspondant à  n'importe laquelle de ses mesures. Le \textit{cosinus} de l'angle  $(\vec u;\vec v)$, noté $\cos(\vec u;\vec v)$ est l’abscisse du point  $M$, et le \textit{sinus} de l'angle  $(\vec u;\vec v)$, noté $\sin(\vec u;\vec v)$ est l'ordonnée du point $M$.\end{definition}

\begin{propriete}
Pour tout nombre réel $x$
\[ -1 \leqslant \cos  x \leqslant1  \]
\[ -1 \leqslant \sin  x \leqslant1  \]
\end{propriete}
\begin{propriete}[fondamentale]
Pour tout nombre réel $x$
\[ \cos ^2 x + \sin ^2 x =1 \]
\end{propriete}

\begin{propriete}[Valeurs des cosinus et des sinus]
\renewcommand{\arraystretch}{2.3}
$$\begin{array}{|c|p{0.5cm}|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
x~deg. &0 &30 &45 &60 &90 &120 &135 &150 &180 &210 &225 &240 &270 &300 &330 &360 \\
\hline
x~rad. &0 &\frac\pi 6 &\frac\pi 4 &\frac\pi 3 &\frac \pi 2 &\frac{2\pi}3 &\frac{3\pi}4 &\frac{5\pi}6 &\pi &\frac{7\pi}6 &\frac{5\pi}4 &\frac{4\pi}3 &\frac{3\pi}2 &\frac{5\pi}3 & \frac{11\pi}6&2\pi\\
\hline 
\cos x  & & & & & & & & & & & & & & & & \\
\hline
\sin x  & & & & & & & & & & & & & & & & \\
\hline
\end{array}$$
\end{propriete}


\subsection{Lignes trigonométriques}
Pour tout nombre réel $x$
\begin{itemize}
\begin{multicols}{4}
\item $\cos \left( \frac{\pi}{2}-x\right) = \sin x$
\item $\sin \left( \frac{\pi}{2}-x\right) = \cos x$
\item $\cos \left( \frac{\pi}{2}+x\right) =- \sin x$
\item $\sin \left( \frac{\pi}{2}+x\right) = \cos x$
\item $\cos ( \pi-x) =- \cos x$
\item $\sin ( \pi-x) = \sin x$
\item $\cos ( \pi+x) =- \cos x$
\item $\sin ( \pi+x) =- \sin x$
\item $\cos (-x) = \cos x$
\item $\sin (-x) =- \sin x$
\end{multicols}
\end{itemize}
\subsection{Formules de duplication}
\begin{propriete}
Pour tout nombre réel $a$ et tout nombre réel $b$
\begin{enumerate}
\item $\cos (a+b) = \cos a \cos b -\sin a \sin b$
\item $\cos (a-b) = \cos a \cos b +\sin a \sin b$
\item $\sin (a+b) =\sin a\cos b +\sin b \cos a$
\item $\sin (a-b) =\sin a\cos b -\sin b \cos a$
\item $\cos 2a= \cos^2 a -\sin ^2 a$
\item $\cos 2a= 2\cos^2 a - 1$
\item $\cos 2a= 1- 2\sin ^2a$
\item $\sin 2a= 2\sin a \cos a$
\end{enumerate}
\end{propriete}
\subsection{\'Equations trigonométriques}
\begin{propriete}
Soit une équation de la forme $cos x=\alpha$.\\
Si on trouve un $a$ tel que $cos a=\alpha$ alors l'équation est équivalente à l'équation $cos x= cos a$ et les solutions de l'équation sont les réels $a+ 2 k\pi$ et les réels $-a+2k\pi$, où $k$ est un entier quelconque.
\end{propriete}

Méthode : \\
 Cela revient à chercher les points-images sur le cercle dont  l'abscisse est égale à $a$.
  \begin{enumerate}
  \item Pour résoudre l'équation $\cos x=\alpha$ pour $x\in{}\R$, on résout    d'abord cette équation dans l'intervalle $\left]-\pi{}\ ;\ \pi{}\right]$. 

  \item Dans le cas général, $\alpha\in{}\left]-1\ ;\ 1\right[$.

    Il existe un unique nombre $a$ dans $\left]0\ ;\ \pi{}\right[$ tel que    $\alpha= \cos a$.\\
     Les solutions de $\cos x = \cos a$ sont par     conséquent $a$ et $-a$. Une valeur approchée de $b$ peut être    obtenue à l'aide de la calculatrice : on met la calculatrice en    mode radians puis on utilise les touches \emph{2nd et cos de la calculatrice}.
    
  \item L'ensemble des solutions dans $\R$ est obtenu en soustrayant ou    en ajoutant un nombre entier de fois $2\pi$ :
    $a+k\times{}2\pi{}$ et $-a+k\times{}2\pi{}$, $k\in{}\Z$.
  \end{enumerate}
  \begin{exemple}
  Résoudre dans $\left]-\pi{}\ ;\ \pi{}\right]$ puis dans  $\R$ l'équation $\cos x=\dfrac{1}{2}$.\\
  \ligne[8]
\end{exemple}

\begin{propriete}
Soit une équation de la forme $\sin x=\beta$.\\
Si on trouve un $b$ tel que $\sin b=\beta$ alors l'équation est équivalente à l'équation $\sin x= \sin b$ et les solutions de l'équation sont les réels $b+ 2 k\pi$ et les réels $-b+2k\pi$, où $k$ est un entier quelconque.
\end{propriete}

Méthode :\\
 Pour résoudre l'équation $\sin x=\beta$ pour $x \in\R{}$, on résout  d'abord cette équation dans l'intervalle $]-\pi\ ;\ \pi]$.
  \begin{enumerate}
  \item Dans le cas général $\beta \in \left]-1\ ;\ 1\right[$, il existe un    unique nombre $b$ dans $\left]-\dfrac{\pi }{2}\ ;\
      \dfrac{\pi}{2}\right[$ tel que $\beta = \sin b$.  L'équation est    donc équivalente à $\sin x = \sin b$, ce qui est équivalent     $x=b$ ou $x = \pi - b$.

    \item L'ensemble des solutions dans ${\R}$ est obtenu en      soustrayant ou en ajoutant un nombre entier de fois $2\pi$ : $b+k      \times 2\pi$ et  $\pi - b+k \times 2\pi$, $ k\in \Z$.
    \end{enumerate}

\begin{exemple}
    Résoudre l'équation $\sin x=\dfrac{\sqrt{2}}{2}$ dans ${\R}$.\\
     \ligne[8]
\end{exemple}

\begin{exemple}
 Résoudre l'inéquation  $\cos x>\dfrac{\sqrt{3}}{2}$ dans   $\left]-\pi \ ;\ \pi \right]$. \\
  \ligne[15]
\end{exemple}



\end{document}



